%\documentclass[xcolor=pdftex]{beamer}
%\documentclass[10pt, green, xcolor=table]{beamer}
\documentclass[10pt]{beamer}

\usetheme{mine}


\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{url,xspace}
\usepackage{xcolor}
% \usepackage{beamerarticle}
%\usepackage{array}
\usepackage[normalem]{ulem}
% \input{pygments-style.tex}
% \usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{wasysym}

%\usepackage[outputdir=cache]{minted}
\usepackage{minted}
% \usepackage{svg}



\definecolor{forestgreen}{rgb}{.33,.61,.34}
\definecolor{darkred}{rgb}{.8,.255,.286}





%\usepackage{cancel}
%\usepackage{etoolbox}

\graphicspath{{figures/},{../Intro/},{../shared/}}
% \svgpath{{figures/}}


%\usepackage[vlined,noend,ruled,nofillcomment,french]{algorithm2e}

% \usepackage{arrayjobx}
% \usepackage{stfloats}
%\usepackage{animate}
 \usepackage{tikz}
% \usepackage{verbatim}
 %% \usepackage{fancybox}



\tikzstyle{fancytitle} = [fill=blue!40, text=black, rounded corners,inner sep=4pt] 
\tikzstyle{mybox} = [draw=blue!40, fill=none, very thick, rectangle, rounded corners, inner ysep=10pt]%, drop shadow]
\tikzstyle{fancytitleR} = [fill=bluegreen, text=black, rounded corners,inner sep=4pt] 
\tikzstyle{myboxTitle} = [draw=bluetheme, fill=bluetheme, very thick, rectangle, rounded corners, inner ysep=10pt]%, drop shadow]
\tikzstyle{myboxR} = [draw=bluegreen, fill=bluegreen!20, very thick, rectangle, rounded corners, inner ysep=10pt]




\usepackage{calc}

\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{backgrounds}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,shadows}
\usepackage{fp}

%\usepackage{multirow}

\newcommand{\fl}{\ema{\rightarrow}}

% Types de cadre
\newcommand{\goth}[1]{%
\begin{tikzpicture}
\node [mybox] (box){%
\begin{minipage}{\textwidth}#1\end{minipage}};
\node[fancytitle, right=10pt] at (box.north west) {Théorème};
\end{tikzpicture}}

\newcommand{\gocadre}[2]{%
\begin{tikzpicture}
\node [mybox] (box){%
\begin{minipage}{\textwidth}#2\end{minipage}};
\node[fancytitle, right=10pt] at (box.north west) {#1};
\end{tikzpicture}}



\newcommand{\ema}[1]{\ensuremath{#1}\xspace}

    \newcommand\sym[1]{\textcolor{blue}{#1}\xspace}
    \newcommand\dja[1]{\textit{\textcolor{forestgreen}{#1}}\xspace}



% Des spacing verticaux
\newcommand\vfi{\vspace{\vs}}
\newcommand\vfii{\vspace{\vss}}

\def\vs{.5cm}
  

% Parce que miniframes veut des subsections
\let\sectionbis\section
\newcommand\sectione[1]{
\sectionbis[#1]{#1}
\subsection*{}
}



\title[Django]{%
FLOP, Jour 2 : Introduction à Django}
\author[PRG]{Paul Renaud-Goud (PRG)}
\institute{%
Framework et Logiciel Opensource avec Python (FLOP)
}
\date[26 fév.]{26 février 2019}


  \tikzset{
    invisible/.style={opacity=0},
    visible on/.style={alt={#1{}{invisible}}},
    alt/.code args={<#1>#2#3}{%
      \alt<#1>{\pgfkeysalso{#2}}{\pgfkeysalso{#3}} % \pgfkeysalso doesn't change the path
    },
  }


\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
  \vfill
  \centering
  \begin{beamercolorbox}[sep=8pt,center,shadow=true,rounded=true]{title}
    \usebeamerfont{title}\insertsectionhead\par%
  \end{beamercolorbox}
  \vfill
  \end{frame}
}




\newcommand{\smi}{{\Large \color{forestgreen} \smiley}}
\newcommand{\sad}{{\Large \color{darkred} \frownie}}
  
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

% \begin{frame}{Chronologie}
%   \def\vs{.5cm}
%   \begin{itemize}
%   \item Jour 1 : côté client
%       \begin{itemize}
%       \item Javascript
%       \item D3.js  
%       \end{itemize}
%     \vfi
%   \item Jour 2 : dialogue entre serveur et clients (cadriciel web Django)
%       \begin{itemize}
%       \item Django
%       \end{itemize}
%     \vfi
%   \item Jour 3 : côté serveur
%       \begin{itemize}
%       \item objets Python
%       \item base de données
%       \end{itemize}
%   \end{itemize}
% \end{frame}


\begin{frame}{Chronologie}
\includegraphics[width=\textwidth]{general-0}
\end{frame}
\begin{frame}{Chronologie : jour 1}
\includegraphics[width=\textwidth]{general-1}
\end{frame}
\begin{frame}{Chronologie : jour 2}
\includegraphics[width=\textwidth]{general-2}
\end{frame}
\begin{frame}{Chronologie : jour 3}
\includegraphics[width=\textwidth]{general-3}
\end{frame}


\newcommand\sa[1]{\textsf{#1}\xspace}

\section{Vue conceptuelle}

\begin{frame}{Accéder à un site web}
  \includegraphics[width=\textwidth]{req-resp}
\end{frame}

\begin{frame}{Pourquoi pas un simple système de fichiers ?}
  \begin{itemize}
    \item Système de fichiers :
  \begin{itemize}
  \item Le client accède à \sa{monsite.fr/accueil/index.html}
  \item Le serveur envoie le fichier
    \sa{/home/server/accueil/index.html}
  \item Le client clique sur un lien qui mène vers
    \sa{monsite.fr/utilisateurs/contact.html}
  \item Le serveur envoie le fichier
    \sa{/home/server/utilisateurs/contact.html}
  \end{itemize}
  \vfi
\item En fait, c'est ce qu'on a fait hier en lançant :\\
    \sa{python -m http.server}
    \vfi
  \item Multiples problèmes, notamment :
  \begin{itemize}
  \item Dur à maintenir (organisation du site ne correspond pas à
    l'arborescence des fichiers)
  \item Les fichiers dépendent souvent de l'utilisateur
  \item Tout serait statique !
  \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Les cadriciels web largement utilisés}
  Fournir des mécanismes pour répondre à des besoins communs :
  \begin{itemize}
  \item Décomposer !
    \begin{itemize}
    \item Décorréler l'architecture du site (comment sont organisées les
      adresses) et l'organisation du traitement des requêtes
    \item Séparer les opérations sur les données et les opérations
      d'affichage
    \item Séparer la manipulation des données (dans le cadriciel) et
      leur stockage brut (dans une base de données)
    \end{itemize}
  \item Paramétrer la construction des réponses HTTP
  \item Proposer une gestion standard des utilisateurs
  \item Conceptualiser tous ces éléments dans un pattern pour offrir
    aux développeurs un cadre de réflexion commun
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Patterns : Modèles - Vues - $\star$}
  \hspace*{-.5cm}\begin{minipage}{.4\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{MVC}\\
    MVC\\
    Modèle Vue Contrôleur\\
    \tiny{(image : symfony.com)}
  \end{minipage}\hspace*{1cm}\begin{minipage}{.6\textwidth}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{MVT}\\
    MVT\\
    Modèle Vue Template\\Django\\\tiny{(image : openclassroom.com)}
  \end{minipage}

\end{frame}

\section{Django par le prisme de Symfony}

\begin{frame}{Premiers éléments de comparaison}
  \footnotesize
  \vspace*{-.2cm}
  \begin{tabular}{|r|c|l|}
    \hline
Symfony 3                    & Django 3                                        & Commun                                                \\\hline&&\\
                             &                                                 & $\star$ Cadriciel (outil qui structure \\
                             &                                                 &  le code d'un projet) \\
                             &                                                 & $\star$ Aide pour des utilisations  \\
                             &                                                 & classiques (formulaires) \\
                             &                                                 & $\star$ Opensource                                          \\
                             &&\\\hline
                             &&\\
    MVC                      & MVT       & $\sim$ Architecture (pattern) MVC                   \\
                             &&\\
    PHP                        & Python (\fl ecosystème Python, &                                                     \\
                             &  e.g. numpy, pulp)&                                                     \\
                             &&\\\hline
                             &&\\
    ``application''          & ``projet''                                          &                                                     \\
    ``bundle''               & ``application''                                     &                                                     \\
                             &&\\\hline
                             &&\\
    Doctrine                 & natif                                          & ORM (Object Relational                                                 \\
                             &&Mapping)\\
    Twig                     & Django template language                       & Langage de template                                   \\
    FOSUserBundle            & natif                                          & Gestion des utilisateurs                            \\
                             &&\\\hline
  \end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Initialisation Symfony 3}
  \begin{minted}{shell}
    symfony new project 3.4
    cd project
    php bin/console generate:bundle
    # ... réponse à des questions
    tree
  \end{minted}
  \hspace{2cm}\visible<2->{\includegraphics[height=5cm]{tree-symfony}}\\
  \visible<3>{Oula, j'espère que c'est bien organisé.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Initialisation Django 3}
  \begin{minted}{shell}
    django-admin startproject project
    cd project
    ./manage.py startapp app
    tree
  \end{minted}
  \hspace{2cm}\visible<2->{\includegraphics[height=4cm]{tree-django}}\\
  \visible<3>{Ok, j'ai l'impression que je vais pouvoir comprendre.}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Fichiers de configuration}
  Symfony
  \begin{itemize}
    \item app/AppKernel.php : infos sur les dépendances, les logs, le cache, les
      configurations de path
    \item app/config/parameters.yml : infos sur la base de données
  \end{itemize}
  \vfi
  Django
  \begin{itemize}
    \item Tout dans project/settings.py
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Routage des URLs}
  Symfony
  \begin{itemize}
  \item Contrôleur frontal dans web/app.php (ou dans web/app\_dev.php
    pour le développement) 
  \item Contrôleurs de AppBundle dans src/AppBundle/Resources/config/*.php
  \end{itemize}
  \vfi
  Django
  \begin{itemize}
    \item Debug à True ou False dans project/settings.py
    \item Contrôleur frontal dans project/urls.py
    \item Contrôleur de app dans app/urls.py
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Django et URLs}
  \hspace*{-.5cm}\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \vspace{1cm}
  \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
    # fichier : project/urls.py
    from django.contrib import admin
    from django.urls import path, include
    
    urlpatterns = [
      path('admin/', admin.site.urls),
      path('app_prefix/', include('app.urls'),
    ]
  \end{minted}
  \vspace{1cm}
    \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
    # fichier : app/urls.py
    from django.urls import path, include
    from . import views
    
    urlpatterns = [
      path('smthg/', views.disp_sm, name='s1')
      path('smthg_else/', views.disp_se, name='s2'),
    ]
  \end{minted}
  \end{minipage}\hspace*{2cm}\begin{minipage}{.42\textwidth}
    \vspace*{0cm}
    \scriptsize{http://monsite.fr/app\_prefix/smthg\_else}\\
    
    \vspace{1cm}
    app\_prefix/smthg\_else\\
    
    \vspace{3cm}
    smthg\_else\\
    
    \vspace{1cm}
  \end{minipage}  
\end{frame}


%% \begin{frame}[fragile]{Django et URLs}
%%   \hspace*{-.5cm}\begin{minipage}{.5\textwidth}
%%   \vspace{1cm}
%%   \visible<3->{\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
%%     # fichier : project/urls.py
%%     from django.contrib import admin
%%     from django.conf.urls import url, include
    
%%     urlpatterns = [
%%       url('admin/', admin.site.urls),
%%       url('app_prefix/', include('app.urls'),
%%     ]
%%   \end{minted}}
%%   \vspace{1cm}
%%     \visible<5->{\begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
%%     # fichier : app/urls.py
%%     from django.conf.urls import url, include
%%     from . import views
    
%%     urlpatterns = [
%%       url('smthg/', views.disp_sm, name='s1')
%%       url('smthg_else/', views.disp_se, name='s2'),
%%     ]
%%   \end{minted}}
%%   \end{minipage}\hspace*{2cm}\begin{minipage}{.4\textwidth}
%%     \vspace*{0cm}
%%     \scriptsize{http://monsite.fr/app\_prefix/smthg\_else}\\
    
%%     \vspace{1cm}
%%     \visible<2->{app\_prefix/smthg\_else}\\
    
%%     \vspace{3cm}
%%     \visible<4->{smthg\_else}\\
    
%%     \vspace{1cm}
%%   \end{minipage}  
%% \end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Vues de Django}

  Ce qui va incorporer les données dans la réponse HTTP\\

  \vspace{1cm}
  
  Symfony:
  \begin{itemize}
    \item Dans MonBundle/Controller
  \end{itemize}
  \vspace{1cm}
  Django
  \begin{itemize}
    \item Dans app/views.py
  \end{itemize}
\end{frame}


  \begin{frame}[fragile]{Exemples de vues de Django}
\begin{minted}{python}
  # fichier : app/views.py
  from django.http import HttpResponse

  def some_view(request):
      return HttpResponse('Bonjour')
  \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Vues paramétrées de Django}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
      # fichier : app/urls.py
      from django.urls import path, include
      from . import views
      
      urlpatterns = [
        path('quelle_annee/<int:year>', views.which_year, name='wy')
      ]
  \end{minted}
    \vspace{1cm}
    \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{python}
      # fichier : app/views.py
      from django.http import HttpResponse
      
      def which_year(request, year):
          return HttpResponse(year)
  \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Au fait, les modèles ?}
  Demain !
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Les templates, alors ?}
  Ce qui définit la structure de la réponse HTTP\\

  \vspace{1cm}
  Symfony:
  \begin{itemize}
  \item Dans MonBundle/Resources/views
    \item Twig (le langage avec des \{ et des \%, et des \{\{)
  \end{itemize}
  \vspace{1cm}
  Django
  \begin{itemize}
  \item Dans app/templates/app
    \item Langage de template très fortement inspiré de Twig
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple de template Django}
  \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{html}
    <!-- fichier temp.html -->
    {% load static %}
    <head>
      <script>
        var name = {{ username }} ;
        var url = {% url 'app:wy' %} ;
      </script>
    </head>
    <body>
    <h1> Header 1 </h1>
    <script src="{% static 'app/script.js' %}"></script>
    </body>
    \end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Vue avec template}
\begin{minted}{python}
# fichier : app/views.py
from django.template.response import TemplateResponse

def templated_view(request):
  # get username in some way
  return TemplateResponse(
                          # the initial request
                          request,
                          # the template
                          'app/temp.html',
                          # some context feeding the template
                          {'username': username}
                         )
  \end{minted}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Action du TemplateResponse}
  \begin{minted}[fontsize=\footnotesize]{html}
    <!-- fichier temp.html -->
    {% load static %}
    <head>
      <script>
        var name = "{{ username }}" ;
        var url = "{% url 'app:wy' %}" ;
      </script>
    </head>
    <body>
    <h1> Header 1 </h1>
    <script src="{% static 'app/script.js' %}"></script>
    </body>
  \end{minted}
  \begin{tikzpicture}[overlay]
    \draw[very thick, draw=red] (.5,4) -- (3.2,4);
    \draw[very thick, draw=red] (2.95,3.05) -- node[above, text=red] {\small PRG} (5.05,3.05);
    \draw[very thick, draw=red] (2.85,2.7) -- node[below, text=red] {\small /app/quelle\_annee} (5.5,2.7);
    \draw[very thick, draw=red] (2.55,1) -- node[below, text=red] {\small /static/app/script.js} (6.7,1);
  \end{tikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Réflexions, discussions ?}
  \begin{center} . ? !\end{center}
\end{frame}

%% \begin{frame}[fragile]{Django et URLs}
%%   \begin{tikzpicture}
%%     \node at (0,0) {\begin{minipage}{3cm}\begin{minted}{python}
%%     # fichier : project/urls.py
%%     from django.contrib import admin
%%     from django.conf.urls import url, include
    
%%     urlpatterns = [
%%       url('admin/', admin.site.urls),
%%       url('app_prefix/', include('app.urls'),
%%     ]
%%     \end{minted}\end{minipage}} ;
%%     \end{tikzpicture}
%% \end{frame}

\end{document}

architecture web classique
hier, ce qui se passait du côté client
en particulier comment créer des images
balise svg dans le html
DOM
script
pas besoin de config en particulier
bascule côté serveur
simple accès aus système de fichier
reçoit un message, regarde dedans, accède au fichier, empaquète et envoie
aller plus loin du TP1
dur à maintenir :
reprenons l'exemple : on décide de réorganiser. On doit aller remplacer toutes les occurrences du fichier qui a été renommé
on veut pas forcément que ça suive la structure de l'arborescence des fichiers
répétitions : alors faire un script qui agisse sur différents fichiers
fichier utilisateurs : comment on le prend en compte. script qui crée un nouveau fichier à chaque utilisateurice
du coup stocker des informations sur les utilisateurices
statique, ou très lourd

opérations de nature différente : comment récupérer la bonne info, et comment la
présenter

pattern : on organise comme ça notre application : je sais où trouver les
informations si je veux contribuer. Et je sais où mettre mes infos quand je fais
des choses.

controleur : entité frontale, la première à effeuiller la requête
redirige vers des sous-contrôleurs
modèle : demande au modèle les données nécessaires, modèle fait des opérations sur les données
view : envoie à la vue toutes les infos nécessaires. la vue se chargera de faire la fusion des deux, et de renvoyer la réponse

écosystèmes python : science ouverte

ORM : surcouche par-dessus la base de données. Doctrine : plutôt un confort d'utilisation. Django : pas trop le choix : on est dans un langage objet, pas trop de ses de ne pas voir la bd et ses tables comme des objets. Et de fait, seront transformés en objets


Pas trop le choix sur les caractères pour délimiter des zones : {[(< pris, à la fois du html, et des langages de scripts qui ressmblent à C/C++/Java

création d'un nouveau bundle
avantage plus facile à déployer
Rappel : développement, puis déploiement. Problème d'accès aux fichiers (vous n'avez pas tous les droits), problèmes liés à la couche réseau
En gros vous voulez faire un petit projet, c'est déjà énorme.

création d'app

évidemment, il y a des informations de configuration : comment interagir avec les autres composants, django ou non, comment vous vous placez dans l'OS, quelles sont les interactions entre vos applications, comment vous gérez les entrées-sorties avec l'OS, etc.

Vous avez géré la place du projet dans son environnement, qui est l'OS, maintenant, à l'intérieur.
Quand une donnée rentre, donc une requête rentre, qu'est-ce qui lui arrive ? L'info la plus importante est sans doute l'adresse de la requête : à qui elle est adressée. Trouver le bon destinataire est le boulot des contrôleurs 


